
\section{Elektronikk}


\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	
	\subsection{Operasjonsforsterkar}
	
	Inverterande
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-opamp-Au} = -\frac{\gls{sym-opamp-Rf}}{\gls{sym-opamp-Ri}}
	\end{equation}
	
	Ikkje-inverterande
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-opamp-Au} = 1 + \frac{\gls{sym-opamp-Rf}}{\gls{sym-opamp-Ri}}
	\end{equation}
	
	Inverterande summerande forsterkar
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-opamp-Au} = -\left( \frac{\gls{sym-opamp-Rf}}{R_1} U_1 + \frac{\gls{sym-opamp-Rf}}{R_2} U_2 + \dots \frac{\gls{sym-opamp-Rf}}{R_n} U_n  \right)
	\end{equation}
	
	Ikkje-inverterande summerande forsterkar
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-opamp-Au} = \left( 1 + \frac{\gls{sym-opamp-Rf}}{\gls{sym-opamp-Ri}} \right) \frac{U_1 + U_2 + \dots U_n}{n}
	\end{equation}
	
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	
	\subsection{Bipolar transistor}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-IE} = \gls{sym-IC} + \gls{sym-IB}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-beta-dc} = \frac{\gls{sym-IC}}{\gls{sym-IB}}
	\end{equation}

	\begin{equation}
		\gls{sym-UBE} \approx \SI{0,7}{\volt}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-IB} = \frac{\gls{sym-UBB} - \gls{sym-UBE}}{\gls{sym-RB}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-UCE} = \gls{sym-UCC} - \gls{sym-IC}\gls{sym-RC}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-UCB} = \gls{sym-UCE} - \gls{sym-UBE}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-UCE-cutoff} \approx \gls{sym-UCC}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-IC-sat} = \frac{\gls{sym-UCC} - \gls{sym-UCE-sat}}{\gls{sym-RC}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-IB-min} = \frac{\gls{sym-IC-sat}}{\gls{sym-beta-dc}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-IC} = \gls{sym-beta-dc} \gls{sym-I-lambda}
	\end{equation}
	
	\subsection{Bipolar transistor bias}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-IE} = \frac{\gls{sym-U-Th} - \gls{sym-UBE}}{\gls{sym-RE} + \frac{ \gls{sym-R-Th}}{\gls{sym-beta-dc}}}
	\end{equation}
	\end{tcolorbox}
	
	
	
	
	
%	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
%	\subsection{Småsignalanalyse}
%	
%	\begin{equation}
%		\gls{sym-re-internal} \approx \frac{\SI{25}{\milli\volt}}{\gls{sym-IE}}
%	\end{equation}
%	
%	\end{tcolorbox}
	
	
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	
	\subsection{$\pi$-modellen}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-bjt-gm} = \frac{\gls{sym-IC}}{\gls{sym-bjt-Ut}} \approx \frac{\gls{sym-IC}}{\SI{25}{\milli\volt}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Ib} = \frac{\gls{sym-bjt-ube}}{\gls{sym-rpi-internal}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Ic} = \gls{sym-bjt-gm} \gls{sym-bjt-ube} = \gls{sym-beta-ac} \gls{sym-Ib}
	\end{equation}
	
	\begin{circuitikz}[american]
		\coordinate (origo) at (0,0);
		
		\draw(origo) node[above]{$B$} to[short,o-,i=$\gls{sym-Ib}$] ++(2,0) to[R,l=$\gls{sym-rpi-internal}$,v=$\gls{sym-bjt-ube}$] ++(0,-3) to[short] ++(1,0) coordinate(midpoint) to[short] ++(1,0) coordinate(collector-bot);
		
		\draw(midpoint) to[short,*-o,i=$\gls{sym-Ie}$] ++(0,-1) node[right] {$E$};
		
		\draw(collector-bot) to[open] ++(0,3) coordinate(collector) to[short,-o,i<=$\gls{sym-Ic}$] ++(2,0) node[above]{$C$};
		
		\draw(collector) to[controlled current source,l=$\gls{sym-bjt-gm} \gls{sym-bjt-ube} \equal \gls{sym-beta-ac} \gls{sym-Ib}$] (collector-bot);
		
	\end{circuitikz}
	
	\end{tcolorbox}
	
	
	
	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{T-modellen}
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-re-internal} = \frac{\gls{sym-bjt-Ut}}{\gls{sym-IE}} \approx \frac{\SI{25}{\milli\volt}}{\gls{sym-IE}}
	\end{equation}
	
	\begin{circuitikz}[american]
	\coordinate (origo) at (0,0);
	
	\draw(origo) node[above]{$B$} to[short,o-,i=$\gls{sym-Ib}$] ++(2,0) coordinate(midpoint);
	
	\draw (midpoint) to[R,l=$\gls{sym-re-internal}$,v=$\gls{sym-bjt-ube}$,*-] ++(0,-2) to[short,i=$\gls{sym-Ie}$,-o] ++(0,-1) node[right]{$E$};
	
	\draw (midpoint) to[open] ++(0,2) coordinate(collector) to[controlled current source,l=$\gls{sym-alpha-ac} \gls{sym-Ie} \equal \gls{sym-beta-ac} \gls{sym-Ib}$] ++(0,-2); 
	
	\draw (collector) to[short,i<=$\gls{sym-Ic}$] ++(0,1) to[short,-o] ++(2,0) node[above]{$C$};
	
	\end{circuitikz}
	
	
	\end{tcolorbox}






	\begin{tcolorbox}[breakable, enhanced, sharp corners, colback=white, boxsep=1pt,boxrule=1pt]
	\subsection{Felles emitter forsterkar}
	
	Ubelasta
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Au} = \frac{\gls{sym-RC}}{\gls{sym-re-internal}}
	\end{equation}
	
	Ubelasta, og utan $\gls{sym-CE}$.
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Au} = \frac{\gls{sym-RC}}{\gls{sym-re-internal} + \gls{sym-RE}}
	\end{equation}
	
	Med last
	
	\begin{equation}
	\gls{sym-Au} = \frac{\gls{sym-Rc}}{\gls{sym-re-internal}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Au-tot} = \gls{sym-Au} \cdot \textnormal{Demping}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Rinn-base} = \gls{sym-beta-ac} \gls{sym-re-internal}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Rinn-tot} = \gls{sym-bjt-R1} \parallel \gls{sym-bjt-R2} \parallel \gls{sym-Rinn-base}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-bjt-Rout} \approx \gls{sym-RC}
	\end{equation}
	
	\subsection{Felles kollektor forsterkar}

	\begin{equation}
		\gls{sym-Au} \approx 1
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Rinn-base} \approx \gls{sym-beta-ac} \gls{sym-bjt-Re}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-bjt-Rout} \approx \frac{\gls{sym-bjt-Rs}}{\gls{sym-beta-ac}} \parallel \gls{sym-RE}
	\end{equation}

	\subsection{Felles base forsterkar}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-Au} \approx \frac{\gls{sym-Rc}}{\gls{sym-re-internal}}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-bjt-Rinn-emitter} \approx \gls{sym-re-internal}
	\end{equation}
	
	\begin{equation}
		\gls{sym-bjt-Rout} \approx \gls{sym-RC}
	\end{equation}
	
%	\begin{equation}
%	\text{\glsxtrshort{abr-power-factor-total}} = \frac{\gls{sym-Is1}}{\gls{sym-Is}} \gls{sym-cosphi1}
%	\end{equation}
%	
%	\begin{equation}
%	\text{\glsxtrshort{abr-power-factor-total}} = \frac{1}{\sqrt{1 + \gls{sym-thd-i}^2}} \gls{sym-cosphi1}
%	\end{equation}
%	
%	%	\end{framed}
	
\end{tcolorbox}